\newpage
\section{Implementacja}

\subsection{Trening modelu}

Najważniejszym elementem implementacji jest skrypt \texttt{train.py}, który odpowiada za:

\begin{itemize}
    \item wczytanie konfiguracji z pliku \texttt{config.yaml},
    \item przygotowanie modelu,
    \item trening i walidację,
    \item zapis najlepszych wag,
    \item wznowienie treningu z checkpointu,
    \item zapis historii uczenia i podsumowania do pliku JSON.
\end{itemize}

W trakcie pracy dodano także mechanizmy praktyczne, które okazały się istotne dla dłuższych eksperymentów:

\begin{itemize}
    \item \texttt{early stopping},
    \item checkpointy \texttt{best\_model.pt}, \texttt{last\_checkpoint.pt} i \texttt{interrupted\_checkpoint.pt},
    \item obsługę treningu na GPU z wykorzystaniem \texttt{AMP},
    \item lepsze ustawienia loadera pod Windows i CUDA.
\end{itemize}

\subsection{Metryki}

Podczas ewaluacji modelu raportowane są:

\begin{itemize}
    \item \texttt{Accuracy},
    \item \texttt{Precision Macro},
    \item \texttt{Recall Macro},
    \item \texttt{F1 Macro},
    \item \texttt{ROC-AUC}.
\end{itemize}

Metryki te pozwalają ocenić model nie tylko pod względem skuteczności ogólnej, ale też pod kątem jakości rozróżniania klas.

\subsection{Wyniki etapu bazowego}

Wcześniejszy model bazowy osiągnął na zbiorze testowym:

\begin{itemize}
    \item Accuracy: 0.9339,
    \item F1 Macro: 0.9339,
    \item ROC-AUC: 0.9831.
\end{itemize}

Następnie przeprowadzono drugi trening z mocniejszymi augmentacjami odpornościowymi. Wyniki tego wariantu były następujące:

\begin{itemize}
    \item Accuracy: 0.9268,
    \item Precision Macro: 0.9273,
    \item Recall Macro: 0.9267,
    \item F1 Macro: 0.9267,
    \item ROC-AUC: 0.9804.
\end{itemize}

Wariant ten okazał się minimalnie słabszy na czystym zbiorze testowym, ale lepiej przygotowany do dalszych analiz odporności.

\subsection{Test odporności}

Dla aktualnego modelu przeprowadzono osobny test odporności na spadek jakości obrazu. Sprawdzono między innymi przypadki:

\begin{itemize}
    \item lekkiej i silnej kompresji JPEG,
    \item lekkiego i silnego rozmycia,
    \item lekkiego i silnego downscale,
    \item profilu mieszanego \texttt{mixed\_quality}.
\end{itemize}

Najważniejsze obserwacje były następujące:

\begin{itemize}
    \item lekkie zaburzenia obniżały skuteczność tylko nieznacznie,
    \item najsilniejszy spadek pojawiał się dla \texttt{jpeg\_extreme},
    \item przypadki mieszane obniżały skuteczność wyraźnie bardziej niż pojedyncza lekka degradacja.
\end{itemize}

Pokazuje to, że model jest już w pewnym stopniu odporny na pogorszenie jakości, ale nadal pozostaje wrażliwy na obrazy bardzo mocno skompresowane.

\subsection{Interfejs demonstracyjny}

W celu zwiększenia użyteczności projektu przygotowano lokalne demo webowe w \texttt{Gradio}. Aplikacja umożliwia:

\begin{itemize}
    \item załadowanie pojedynczego obrazu,
    \item wyświetlenie predykcji \texttt{real/fake},
    \item pokazanie pewności modelu,
    \item wygenerowanie mapy Grad-CAM,
    \item pokazanie ostrzeżenia przy niskiej jakości obrazu.
\end{itemize}

Interfejs ten ma charakter demonstracyjny i stanowi przydatne narzędzie do ręcznej analizy zachowania modelu.
